20年前索尼與兩款軟件的官司，最終改變了模擬器的命運

夜語
遊戲史2018-01-27
法官稱：「如果索尼PS的銷量下滑，那是因為Bleem的模擬器技術優於PS硬件。」
雖然現在的玩家已經對「模擬器」的概念相當熟悉，也不同程度使用過一些模擬器。雖然模擬器依然處於法律的灰色地帶，但很多人已經將其當成遊戲業常見的一個組成部分，只要不做得太過火，一般不至於招來官司。

但在上世紀90年代，索尼曾與兩款模擬器軟件——VGS和Bleem數次對簿公堂，但悉數敗下陣來，最後通過使用其他手段才戰勝這兩個對手。而VGS和Bleem雖然遭遇了失敗，但卻從根本上改變了模擬器的命運。

近日，YouTube播主諾曼·卡魯索（Norman Caruso）和EuroGamer等媒體詳細梳理了這段歷史，讓我們在近20年後能首度瞭解到整個事件的原貌。

早期的模擬器軟件都是免費的，當時各種模擬器新聞通過論壇、網站和報刊雜誌等方式快速傳播著，至於這玩意兒是不是合法，誰也說不好。

1994年，索尼推出了首款遊戲主機PS，幾年時間後，PS成為了市面上最流行的遊戲主機；1997年，網上出現了兩款名為PSemu Pro和Psyke的PS模擬器軟件，但這兩款軟件兼容性問題嚴重，且更新很慢，所以並沒有在玩家中掀起太大波瀾。

然而在1999年，VGS和Bleem兩款商業的模擬器軟件出現之後，一切都變了。

VGS

我們先來說說Connectix VGS：Connectix成立於1988年，最早是製作蘋果Mac上的各種工具軟件，他們曾推出市面上首個商業網絡攝像頭軟件QuickCam，並於後來賣給了羅技。

但公司最著名的軟件還是Virtual PC，這款軟件可以讓你在Mac上運行Windows系統，實質上是一款虛擬機，也是模擬器。

1998年，天才程序員亞倫·賈爾斯（Aaron Giles）加入Connectix的Virtual PC團隊，賈爾斯曾經幫盧卡斯藝術往Mac上移植過多款遊戲，是一名模擬器的狂熱愛好者，平均每周都花費20小時在街機模擬器MAME之上，加入Virtual PC團隊對他來說是如魚得水，再適合不過的事情。

在一次與上級的午餐時，賈爾斯說自己在網上發現了一堆PS模擬器，其中就包括PSemu Pro，他突發奇想能不能也在Mac上開發一款。

上級同意了賈爾斯這個提案，因為一款成功的模擬器軟件是能賺大錢的：在那個年代，Mac上的遊戲軟件少得可憐，而模擬器就是一個突破點。

賈爾斯隨即開始了VGS的開發，他在網上研究了PS協處理器運行原理文檔，甚至還找到了一份PS的BIOS文件。

僅用幾周時間，Connectix就完成了模擬器的首個原型版本，這是模擬器史上首款商用模擬器軟件，並且還是模擬當時最受歡迎的遊戲主機。

不過VGS想進入市場，必須要走合法的途徑：Connectix於是聯絡上索尼，想獲得PS BIOS文件的使用授權。

隨後團隊驅車來到索尼電腦娛樂位於加州的分部，在會晤中，Connectix用VGS演示了當時PS上的動作遊戲《古惑狼》，在場的一名索尼高管提問，軟件能否可以運行所有的PS遊戲。雖然並沒有測試過，但為了給對方留下一個好印象，賈爾斯拍著胸脯吹牛說「當然可以！」

索尼方面拿出了早已經準備好的PS遊戲盤包，隨機拿了一款遊戲進行測試。可能是天助Connectix，選中是南夢宮的《山脊賽車》，這是當時VGS原型可以完美支持的少數遊戲之一。

會晤的氣氛看上去似乎不錯，但看到電腦上的模擬畫面，索尼的人臉上的神色卻越來越嚴峻。在離開索尼時，賈爾斯等人心中都有著不好的預感。果然，在1998年10月，Connectix得到了正式的答復：索尼不允許他們使用PS的BIOS。

不過這點困難顯然難不倒Connectix的天才們，他們的解決方案很簡單：那就是完全跳過PS的BIOS。賈爾斯的團隊早已經完全摸清了其功能和工作原理，並用C語言重新寫了一份。不僅如此，重寫的BIOS文件在模擬器上的運行速度甚至比原版更快。

Connectix覺得他們已經完全繞開了法律風險，於是拿著VGS參加了1999年的MacWorld展。在展前發佈會上，蘋果CEO喬布斯親自為大家展示了這款軟件：當時舞台的大屏幕上出現一張PS主機的圖片，喬布斯說：「這是當前全世界人氣最高的遊戲機，如果我們也能玩一些他們的遊戲，你不覺得很棒嗎？」台下觀眾隨即發出一陣會意的笑聲和掌聲。

喬布斯接著說：「這就是我們今天要公佈的，由Connectix帶來的‘VGS’，一款軟件……」他的話音未落，就已經被台下激動的觀眾的歡呼聲和掌聲所打斷。

VGS的初次公開亮相大獲成功：在MacWorld展首日，軟件就賣出3000份以上，平均每30秒鐘賣出一份。以每份價格50美元計算，當天Connectix的收入就達15萬美元。

VGS有著當時市面上所有PS模擬器中最好的兼容性，隨後Connectix仍不斷發佈兼容更新，並小心謹慎，盡量避開法律風險：首先，玩家須要有正版PS遊戲光盤，模擬器才能運行；其次，軟件還鎖區。然而，很快網上就有人破解了這些限制，VGS淪為了盜版遊戲的幫凶。

VGS如此高調的亮相自然不可能逃脫索尼的眼睛：在MacWorld展當天，就有索尼法務人員到Connectix展位前調查取證。

三周後，索尼以版權及專利侵犯、商標淡化等9項指控將Connectix告上法庭。Connectix方面則發表聲明否則了索尼的所有指控，並開始著手Windows版VGS軟件的開發。

索尼向美國聯邦法院提出銷售禁令，但禁令隨後遭到法院駁回，Connectix首戰獲勝。VGS繼續在市面上大行其道，銷量達到6萬份，為公司賺得300萬美元。

事態看上去在向著有利於Connectix的方向發展，然而在1999年初，賈爾斯和他的同事忽然被Connectix免職，並被要求交出逆向工程研究成果，包含索尼處理器資料、BIOS源代碼等所有文件。

同年4月22日，美國聯邦法院法官查爾斯·雷格（Charles Legge）批准了索尼的銷售禁令申請。雷格認為，Connectix對索尼BIOS的逆向工程行為屬於不合理使用範疇，VGS也使得PS商標的商譽受損。

法院判決，Connectix必須立即停止VGS軟件的銷售。Connectix立即對此判決提出了上訴，此時市面上大家開始尋找VGS的替代品，盜版軟件也開始在網上傳播，令其損失不少。

2000年2月10日，上訴法院上演了一出「逆轉裁判」：不但取消了銷售禁令，還確認了模擬器的合法化。

上訴法院的主審法官威廉·坎拜（William Canby）認為，Connectix對索尼PS進行逆向工程的行為，是其瞭解主機系統中不受法律保護元素的必要手段；此外前者並未直接拷貝後者任何代碼，所以這次逆向工程屬於合理使用範疇。

坎拜也推翻了雷格法官認定VGS使得PS商標的商譽受損判決：他聲稱，誰主張誰舉證，索尼如果堅持自己的觀點，就必須拿出實在證據，證明PS商標的商譽確實因此受到了實質的損失。

由於索尼方面當庭拿不出相關證據，因此坎拜法官認為這項指控證據不足，予以駁回。

此次判決對整個模擬業界來說都是一件大事：美國聯邦法院確定了對遊戲主機進行逆向工程是合理行為，這意味著模擬器的身份被合法化了。

判決生效後，Connectix的模擬器軟件重新上架，還推出了Windows版。當時的各個主流科技和遊戲媒體紛紛對此次判決進行了報道，模擬器軟件首次堂堂正正的進入了普通大眾的視線。

Connectix方面好消息不斷：三個月後，曾批准銷售禁令的雷格法官也站到了他們這一邊，駁回了索尼9項指控中的7項。

索尼方面最後的希望是美國聯邦最高法院支持對Connectix不公平競爭和侵犯商業機密的指控，然而最高法院卻拒絕審理此案。

在這種情況之下，索尼使出了殺手鐧：2001年的3月，以未公佈的金額買下了Connectix的VGS，後者將所有軟件和開發用的硬件交給索尼，並刪除了保存在自家服務器上的備份。

索尼在獲得VGS後，就立即停止了相關軟件的銷售；而Connectix方面對這個結果也感到非常滿意：因為當時PS已經走到其生命週期的末期，玩家開始期待PS2的上市，VGS的銷量因此跟著直線下滑；但軟件在這幾年的總銷量相當不錯，早已經為公司賺足了鈔票。

在收購完成後，賈爾斯重返Virtual PC團隊。2003年，此項目和團隊都被微軟收購，賈爾斯跟隨團隊到微軟工作至今。

賈爾斯對自己參與開發的VGS感到自豪，並說開發PS模擬器是他職業生涯中最開心的時光。雖然對因此引發的法庭大戰稍微感到一些不快，但他認為索尼在之後的產品中應用到了他們開發的模擬技術，是他幫助索尼在技術上取得進步。

當然索尼後來是否真正有用到了賈爾斯他們開發的技術，就是一個謎了。

賈爾斯跟隨團隊到微軟工作至今。

M$

VGS 堅好用 簡單又快

應該係蘋果個一段

Poma Ads: MacWorld San Francisco (1999) 6/7

ps3
psv

淨係PS4都賺番哂有突

所以代表冇出錯

請問psv tv去左邊

手機發展太快賺錢太易頂死PSV
又唔似老任有PKM 芒亨

PS3呢代SONY真係錯到離晒譜

兩隻都用過

睇到請求sony授權使用BIOS
心諗乜咁撚單純

咁講
電視sony贏
手提任天堂贏

因為VGS 換電腦，效果好又易用

有錢真係大晒

以前公開介紹模擬器喺Mac上面玩
而家就唔畀模擬器喺App Store上架

巴打心水清

psv 係冇mh
又冇破解

psp 流行
一係破解
二係mh